% -*- mode: LaTeX; mode: flyspell; mode: auto-fill; -*-

\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\pagestyle{plain}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}

\begin{document}

\input{title}

\section{Introduktion}
\input{introduction}
\newpage

\section{Choregraphe}
\input{choregraphe}
\newpage

\section{Uppgifter}

\subsection{Att styra roboten}
Den första uppgiften har som syfte att få er bekväma med att styra
roboten utan att ta hänsyn till omvärlden. Det görs genom att ni
programmerar roboten att gå i en kvadrat med sidor om 50 cm. Roboten
kommer inte att gå helt rakt eftersom att deras gång inte är
kalibrerad och därför kommer sidorna på er kvadrat inte vara helt raka
heller.

Ett förslag när man ska få roboten att gå en bestämd sträcka eller
snurra ett bestämt antal grader är att använda sig av 'Move To' under
'Motions' i resursytan. Det här blocket tillåter att man i dess
konfigurationsmeny ställer in hur långt roboten ska gå framåt (x), i
sidled (y) och hur många grader den ska snurra (theta).

Glöm inte bort att roboten måste stå innan den kan gå.


\subsection{Människa-robot-interaktion}
Nu när ni vet hur ni kan få Nao att utföra olika rörelser är det dags
att titta på hur ni kan använda Naos sensorer.

Er uppgift är att få Nao att gå framåt, bakåt och svänga till höger
eller vänster beroende på var en människa rör vid Nao.  Förslagsvis
programmerar ni Nao till att röra sig en viss sträcka varje gång som
en människa rör en av Naos sensorer.

Nao har en hel del olika sensorer, både sensorer som ger information
om roboten och sensorer som ger information om omgivningen.

För den här uppgiften är de mest användbara sensorerna de
taktila. Dessa kan ni använda med hjälp av lådorna 'Bumpers', 'Tactile
Head', 'Tactile L.Hand' samt 'Tactile R.Hand' under menyn 'Sensing'.

Som namnen antyder så sitter sensorerna i Naos huvud, händer och
fötter.  Sensorerna känner av om någon rör vid den blå plasten vid
respektive kroppsdel.  Notera att just fotsensorerna känner av alla
sorters tryck, inte bara en människas. Det är även värt att veta att
de taktila sensorerna i händerna inte alltid ger utslag när de trycks.


\subsection{Navigera bana med sensorer}
Den sista uppgiften i workshopen är att programmera Nao till att
navigera en kort hinderbana. Det går att göra på två sätt av
varierande utmaning.

Enklast är genom att 'hårdkoda' det vill säga dra ut block som säger
exakt hur den ska gå för att klara av banan. Det här fungerar så länge
som banan är statisk, det vill säga inget förändras, skulle vi däremot
ändra något avstånd kommer programmet inte fungera om vi inte
uppdaterar parametrarna, värdena i konfigurationsmenyn, i blocken.

Den generellare varianten är att programmera roboten att ta hänsyn
till sensordata för att ta sig igenom banan. Det finns två
huvudsakliga sätt som man kan göra det här på. Det ena är att styra
roboten med röstkommandon, se blocket 'Choice' i resursytan, och det
andra är att programmera roboten till att vara autonom, det vill säga
den är helt självgående.

Vi kommer inte gå in på hur man kan hårdkoda roboten eftersom ni redan
har fått prova på det men vill ni prova något av de andra sätten är
det starkt rekommenderat att ni läser vidare.

Eftersom att vi vill undvika att skriva in hur långt roboten ska gå
vill vi inte använda oss av blocket 'Move To' eftersom att det är
statiskt. Det finns ett annat block som heter 'Move Towards' vilket
säger åt roboten att gå med en viss hastighet, i x- och y-led, samt
med en rotationshastighet, theta. Det här blocket är ett av de icke
självavslutande blocken som beskrevs tidigare. Ett tips för att
använda dem här är att starta robotens gång samtidigt som man lyssnar
på en önskvärd sensor ('Sonar', ultraljud, och 'Bumpers'
är väldigt bra block att
använda sig av för den här banan). När sensorn ger utslag stänger man
av sensorn och gången. Därefter låter man roboten fortsätta till nästa
del av programmet med hjälp av 'Move Towards' utgång.

Som ni kanske har gissat kräver det här sättet att man faktiskt har
någon sensordata som ger en uppfattning om ifall man har blivit klar
med rörelsen. Saknar man den relevanta informationen för att veta det
kommer man inte ifrån att hårdkoda en del. Till exempel kommer det
vara nästan omöjligt att veta när man har snurrat 90 grader i många
fall så det kommer man bli tvungen till att hårdkoda. Innan man
bestämmer att man måste hårdkoda ett värde är det viktigt att man
använder fantasin för att komma på möjliga sensorvärden som man kan
utnyttja för att inte behöva hårdkoda.

Kombinerar man dock de här två sätten, lyssna på sensordata och
hårdkoda när det krävs, kommer man kunna lösa hinderbanan oavsett om
avstånden mellan hindrena ökar.

Väljer man att arbeta med röstigenkänningen får man arbeta på ett
liknande sätt men istället för att lyssna på sensorerna använder man
sig istället av röstigenkännings blocken. Beroende på hur man bygger
programmet kan man med det här sättet även få roboten att klara andra
hinderbanor som inte ens har samma upplägg som den första.

Oavsett vilket sätt ni väljer att lösa uppgiften på är ett tips att ni
först tar er en titt på hinderbanan och bestämmer er för hur roboten
måste gå innan ni skapar programmet. Troligtvis kommer ni behöva ändra
på er plan men det ger er en utgångspunkt. Lycka till!

\end{document}
